% !TeX encoding = UTF-8
\section{Einführung}

% Erklärung Cluster Computing + HPC + Workload Manager
Diese Arbeit beschäftigt sich mit dem Bereich des Cluster Computings. Der Zusammenschluss vieler Rechner wird als Cluster (dt. Rechnerverbund) bezeichnet. Im wesentlichen gibt es drei Verwendungszwecke eines Clusters. Zum einen werden Hochverfügbarkeitscluster genutzt, um Verfügbarkeit von kritischen Ressourcen zu garantieren. Dies wird durch den Ausschluss von dem sogenannten \glqq Single Point of Failure\grqq{} über redundante Computer erreicht. Load-Balancing-Cluster werden in Situationen verwendet, bei denen eine hohe Arbeitslast auf viele Computer verteilt wird. Ein Anwendungsbereich wäre zum Beispiel Webservices, welche leicht parallelisiert werden können. Die für diese Arbeit relevante Kategorie ist die des "High Performance Computing Clusters" (HPC-Cluster). Ein Management System weist verschiedenen Verarbeitungseinheiten Aufgaben zu. Diese Aufgaben können oft aufgeteilt und parallelisiert berechnet werden. Die Verarbeitungseinheiten, welche für das berechnen der Teilaufgaben zuständig sind, werden Compute Nodes genannt (dt. Rechen-Knoten). Diese Art von Cluster werden oft in der Wissenschaft und bei Renderfarmen verwendet.
% WIKIPEDIA QUELLE HINZUFÜGEN bzw tiefer gehen

Eines dieser Management Systeme ist die \glqq Simple Linux Utility for Resource Management\grqq{} (SLURM), welche die Ressourcen eines HPC-Clusters verwalten kann. SLURM ist hervorzuheben, da es Open Source, sehr flexibel und hochskalierbar ist. Das Management System hat drei Kernkompetenzen. Dazu gehören die Allokation von Compute Nodes für Nutzer, ein Überwachungsmechanismus für die aufgetragenen Arbeitsaufträge (Jobs) und eine Konfliktverhinderung durch das Warteschlangen-Prinzip. 
%ÜBersichtsseite Quelle https://slurm.schedmd.com/overview.html

% Hinleitung zum Problem
Es existieren jedoch Anwendungsbereiche, bei denen das Warteschlangen-Prinzip zu unpräzise in der Hinsicht ist, als dass der Start- und Endzeitpunkt des eingereihten Jobs nicht immer klar ist. Zudem arbeiten zum Beispiel Unternehmen oft mit Plänen, welches durch das nicht-wissen von Start- und Endzeitpunkt, erschwert wird. OpenCCS ist eines der einzigen planungsbasierten Management Systeme für HPC-Cluster, welches jedoch keine Verwendung mehr findet. SLURM ist eines der populärsten Management Systeme für HPC-Cluster. %Quelle suchen

% Das Problem und wie sich meine Arbeit einbettet
Für Unternehmen die mit festen Plänen arbeiten und Berechnungen zu bestimmten Zeitpunkten benötigen sind warteschlangenbasierte Systeme nicht geeignet, da ein Abschluss von Aufgaben zu einer gegebenen Zeit nicht garantiert werden kann. Insofern ist es problematisch, dass SLURM keine integrierte Lösung für dieses Problem anbietet, weshalb das Implementieren eines Plugins, welches SLURM planungsfähig machen soll, Ziel der Arbeit ist. Die Arbeit bettet sich in das vorgeschlagene virtuelle Ressourcen Management System (VRM) aus dem Paper \glqq The virtual resource manager: an architecture for SLA-aware resource management\grqq{} ein. Der VRM ist vor Allem für die Einhaltung von Service-Level-Agreements (dt. Dienstleistungs-Güte-Vereinbarungen) verantwortlich und kann durch Aufteilung von Jobs auf mehrere Cluster zu festgelegten Zeiten die Ausführung nach Plan garantieren. Durch diese Arbeit wird dem VRM die Anbindung an das lokale Ressourcen Management System SLURM ermöglicht. Dies erlaubt somit das planungsbasierte Scheduling durch das VRM.
%"L. -. Burchard, M. Hovestadt, O. Kao, A. Keller and B. Linnert, "The virtual resource manager: an architecture for SLA-aware resource management," IEEE International Symposium on Cluster Computing and the Grid, 2004. CCGrid 2004., Chicago, IL, USA, 2004, pp. 126-133, doi: 10.1109/CCGrid.2004.1336558."

% Was werde ich nicht lösen?
In dieser Arbeit wird das generelle Problem der Anbindung an lokale Ressourcen Management Systeme, für das in dem Paper beschriebene System, nicht gelöst, da es sich um eine SLURM spezifische Lösung handelt. Für andere HPC Management Systeme könnte der in dieser Arbeit beschriebene Ansatz verwendet werden, falls diese über ähnliche Schnittstellen wie SLURM verfügen. Zudem löst diese Arbeit auch nicht das Problem des automatischen planungsbasierten Scheduling, denn es wird sich auf die Bereitstellung eines Interfaces, welches die Kommunikation ermöglichen soll, begrenzt.

% State of Art
Bei der Bereitstellung von einem Interface handelt es sich um eine oft durchgeführte Aufgabenstellung in der Informatik. Eine konkrete Implementierung für ein Interface zum delegierten Scheduling für SLURM an ein Drittprogramm, gab es bisher nicht. Dies kann dadurch begründet werden, dass eine Delegation des Schedulings nur bei einer zusätzlichen Hirarchiestufe des Schedulings notwendig sein würde. Bisher existiert noch kein System, welches an mehreren Clustern angebunden werden kann, jedoch wird durch die Entwicklung von einem VRM eines entstehen. Insofern konnten keine konkreten vergleichbaren Arbeiten gefunden werden.

% Was soll SLURM dann machen - anstatt was es jetzt macht
Ziel der Arbeit ist eine Ausführungsreihenfolge nach einem Plan für HPC-Cluster, welche SLURM nutzen, zu ermöglichen. Der existierende Scheduler von SLURM wird abstrahiert werden, sodass ein VRM die Ausführung der Jobs bestimmen kann. SLURM wird somit die Jobs nicht mehr durch das Warteschlangen-Prinzip abarbeiten.


%https://de.wikipedia.org/wiki/Rechnerverbund